---
layout: 'page'
title: 'Tentang Blog dan Penulis'
permalink: '/about/'
toc: true
---

<img class="post-body-img" src="{{ site.lazyload.logo_blank_banner }}" data-echo="/assets/img/banner/contact.png" alt="banner">

{% include doa_awal.html %}

**BanditHijo**, tidak seperti yang anda pahami, Bandit (kata ganti orang untuk konotasi yang bersifat negatif) dan Hijo (kata plesetan dari warna hijau).

>**BanditHijo adalah sebuah frase yang tidak memiliki arti selain "nama" itu sendiri.**

Dapat dikatakan **BanditHijo** adalah nama pena saya -- meminjam istilah keren para penulis buku,  meskipun saya masih sangat terlampau jauh untuk dapat menyebut diri saya sebagai seorang penulis.

# Bagaimana Cara Membaca Nama Blog Ini?

Pada mulanya, blog ini saya namai **BanditHijo (R)-Chive**. **(R)-Chive** sendiri diambil dari kata **ar.chive** /ˈärˌkīv/ yang berarti **arsip** dalam bahasa Indonesia.

Sehingga, apabila dibaca secara utuh menjadi, /BanditHijo Arkaiv/ yang berarti Arsip milik BanditHijo (anggap saja begitu, haha).

Namun, akhirnya saya memutuskan untuk mengganti nama blog ini menjadi **BanditHijo.dev** agar lebih mudah diingat dan lebih menunjukkan identitas blog milik developer.

# Apa Alasan Menulis Blog?

Blog adalah salah satu strategi saya, agar cangkupan ilmu yang bisa saya sebarkan menjadi lebih luas dan lebih bisa menjangkau siapa saja, tanpa perlu jauh-jauh datang untuk bertemu dengan saya.

**Kenapa ilmunya harus disebarkan?**

Karena ilmu yang saya dapat, sejatinya adalah titipan dari Allah *Subhanahu Wa Ta'ala* yang saya terima dari ratusan orang-orang yang memberikannya/menurunkannya (baik sengaja atau tidak) kepada saya -- Terima kasih kepada: guru-guru sekolah, dosen-dosen kuliah, teman-teman diskusi, mentor, senior, dan rekan kerja yang dengan besar hati mengajarkan saya dengan penuh kesabaran.

*Blogging* merupakan aktivitas diluar kesibukan saya yang lain. Menulis, bagi saya, adalah kemampuan luar biasa yang ditemukan oleh manusia karena dapat mentransformasikan apa yang ada dipikiran menjadi sesuatu yang berwujud yang disebut dengan tulisan. Karena itu, saya senang untuk menulis. Saya senang bercerita tentang apa yang saya alami dan saya pelajari. Saya senang dapat memiliki sebuah tempat untuk menuliskan dan mendokumentasikan hasil belajar saya.

Mudah-mudahan catatan-catatan kecil yang sederhana di blog ini dapat bermanfaat bagi teman-teman yang memerlukan.

> Ilmu itu seharusnya mengalir, jangan sampai berhenti di kamu.

# Apa yang Ditulis di dalam Blog?

Sebagian besar isi dari blog ini mengenai ulasan dari perkakas yang saya gunakan, atau juga hal-hal teknis tentang pemecahan suatu masalah yang saya alami saat menggunakan sistem operasi Linux.

# Blognya Dibuat Pakai Apa?

Blog ini saya bangun menggunakan *Static Site Generator* yang bernama [**Jekyll**](http://jekyllrb.com/){:target="_blank"}.

Tampilan dari tema blog ini juga dibuat sendiri agar saya lebih bebas membongkar dan memasang fitur-fitur yang ingin saya tambah dan kurangi di dalam blog ini.

Ceritanya dapat teman-teman baca [**Migrasi BLog 2.0**]({{ site.url }}/blog/migrasi-blog-2-0){:target="_blank"}.

# Sistem Operasi yang digunakan?

{% assign date0 = site.time | date: '%Y' | integer %}
{% assign date1 = 2016 %}
{% assign date2 = date0 | minus: date1 %}
|-----------------------------------------------------|----------------------------------|-------------------------|
| <center>Sistem Operasi</center>                     | <center>Tahun Digunakan</center> | <center>Durasi</center> |
| :---                                                | :---                             | :---                    |
|-----------------------------------------------------|----------------------------------|-------------------------|
| **Microsoft Windows ME, XP, Vista**                 | 2002 - 2008                      | 6 tahun                 |
| **OS X 10.5, 10.6, 10.7, 10.8, 10.9, 10.10, 10.11** | 2009 - 2015                      | 7 tahun                 |
| **Linux**                                           | 2016 - Sekarang                  | ± {{ date2 }} tahun     |
|-----------------------------------------------------|----------------------------------|-------------------------|


# Mesin ketik yang digunakan?

{% assign date3 = 2022 %}
{% assign date4 = date0 | minus: date3 %}

Berikut ini adalah spesifikasi mesin maupun aplikasi yang pernah atau hingga saat ini saya gunakan untuk berkomputasi ataupun untuk mengukir tulisan di blog ini.

|---------------------------|---------------------------------|----------------------------------|-------------------------|
| <center>Mesin</center>    | <center>Tahun Produksi</center> | <center>Tahun Digunakan</center> | <center>Durasi</center> |
| :---                      | :---                            | :---                             | :---                    |
|---------------------------|---------------------------------|----------------------------------|-------------------------|
| **Apple Macbook 4.1**     | 2008                            | 2009 - 2011                      | 3 tahun                 |
| **Apple Macbook Pro 8.1** | 2011                            | 2012 - 2016                      | 5 tahun                 |
| **Lenovo ThinkPad X260**  | 2016                            | 2017 - 2018                      | 2 tahun                 |
| **Lenovo ThinkPad X61**   | 2007                            | 2019 - Nov 2021                  | 3 tahun                 |
| **Lenovo ThinkPad X260**  | 2016                            | Dec 2021 - Sekarang              | ± {{ date4 }} tahun     |
|---------------------------|---------------------------------|----------------------------------|-------------------------|

# Aplikasi favorit yang digunakan di Linux?

|------------------------|---------------------------------------------------|
| <center>Data</center>  | <center>Keterangan</center>                       |
| :---                   | :---                                              |
|------------------------|---------------------------------------------------|
| Static Site Generator  | **Jekyll**                                        |
| Sistem Operasi         | **Linux**                                         |
| Distribusi             | **Arch Linux**                                    |
| Desktop Env.           | -                                                 |
| Window Manager         | **dwm**                                           |
| Terminal Emulator      | **st**                                            |
| Shell                  | **bash**                                          |
| Application Launcher   | **dmenu** & **rofi**                              |
| Format Text            | **markdown** & **asciidoc**                       |
| Text Editor            | **neovim**                                        |
| Raster Image Editor    | **gimp** & **gthumb**                             |
| Vector Image Editor    | **inkscape**                                      |
| Image Preview          | **nsxiv**                                         |
| Office                 | **libreoffice**                                   |
| Get Things Done        | **notion**                                        |
| ScreenShoter           | **scrot** & **flameshot**                         |
| PDF Reader             | **zathura** & **evince**                          |
| Video Editor           | **kdenlive** & **olive** & **LWKS**               |
| Screen Recorder        | **ffmpeg** & **SimpleScreenRecorder**             |
| Webcam                 | **ffplay** & **mpv**                              |
| Video Player           | **mpv**                                           |
| Audio Player           | **namp**                                          |
| Browser                | **qutebrowser** & **firefox** & **google chrome** |
| File Manager           | **ranger**                                        |
| Email Client           | **neomutt** & **thunderbird**                     |
| IRC Client             | **weechat**                                       |
| RSS Feed Reader        | **newsboat**                                      |
| Torrent Client         | **tremc**                                         |
| RDP Client             | **xfreerdp**                                      |
| VNC Server             | **x11vnc**                                        |
| Ebook Library          | **calibre**                                       |
| Smartphone Mirroring   | **scrcpy**                                        |
| Git Control Management | **lazygit** & **vim-fugitive**                    |
| Bluetooth Utility      | **bluetuith**                                     |
| Audio Utility          | **ncpamixer** & **pulsemixer** & **pavucontrol**  |
| Network Utility        | **networkmanager_dmenu**                          |
|------------------------|---------------------------------------------------|

Seperti yang teman-teman lihat di atas, saya banyak menggunakan *free and open source software*. Kalau teman-teman sudah memiliki penghasilan sendiri, jangan lupa untuk berdonasi terhadap project-project *free and open source software* yang teman-teman pergunakan.

Catatan tentang bagaimana cara untuk berdonasi, dapat teman-teman baca di sini, [**Hanya dengan 100 Ribu Rupiah, Bisa Berdonasi ke 6 Open Source Project!**](/blog/berdonasi-ke-project-open-source-yang-digunakan).

# Bagimana workflow dalam menggunakan Linux?

![gambar_1]({{ site.lazyload.logo_blank }}){:data-echo="https://i.postimg.cc/T3wM3s7N/gambar-01.png" onerror="imgError(this);"}{:class="myImg"}
<p class="img-caption">i3 Window Manger + Polybar + Conky + Solarized Dark = My Perfect Desktop</p>

![gambar_7]({{ site.lazyload.logo_blank }}){:data-echo="https://i.postimg.cc/x8vrsbC7/gambar-07.png" onerror="imgError(this);"}{:class="myImg"}
<p class="img-caption">Another Desktop with Wallpaper and Vim</p>

![gambar_2]({{ site.lazyload.logo_blank }}){:data-echo="https://i.postimg.cc/ZqNTJg0t/gambar-02.png" onerror="imgError(this);"}{:class="myImg"}
<p class="img-caption">Tools yang saya pergunakan untuk menulis, Vim + Tmux</p>

![gambar_3]({{ site.lazyload.logo_blank }}){:data-echo="https://i.postimg.cc/8CZqQmmQ/gambar-03.png" onerror="imgError(this);"}{:class="myImg"}
<p class="img-caption">Tools yang saya pergunakan untuk membuat vector image, Inkscape</p>

![gambar_4]({{ site.lazyload.logo_blank }}){:data-echo="https://i.postimg.cc/251xydff/gambar-04.png" onerror="imgError(this);"}{:class="myImg"}
<p class="img-caption">Tools yang saya pergunakan untuk membuat banner image, GIMP</p>

![gambar_5]({{ site.lazyload.logo_blank }}){:data-echo="https://i.postimg.cc/7YvPWqL1/gambar-05.png" onerror="imgError(this);"}{:class="myImg"}
<p class="img-caption">Tools yang saya pergunakan untuk image croping, gThumb</p>

Tema gelap dapat berganti sesuai kebutuhan saya menjadi tema terang (*light*). Biasanya saya menyesuaikan dengan kondisi pencahayaan dari ruangan/lingkungan.


# Bagaimana perjalanan mengenal komputer?

Sejak duduk di bangku SMP, saya sudah bermain-main menggunakan aplikasi multimedia seperti Adobe Photoshop dan Adobe Premiere Pro pada sistem operasi Microsoft Windows.

Belajar secara mandiri dengan cara mencoba-coba menggunakan tiap-tiap menu *tools* yang ada pada Adobe Photoshop dan Adobe Premiere Pro. Boro-boro melihat YouTube seperti sekarang. Internet sangat mahal pada jaman ini. Sekolah pun tidak memfasilitasi hobi seperti ini.

Kalau diingat-ingat, hampir setiap hari saya memproduksi gambar. Baik gambar baru maupun modifikasi dari gambar sebelumnya.

# Bagaimana perjalanan mengenal Linux?

**Yudo Drajat Baskoro**, seorang sahabat, teman seangkatan, sekaligus teman bertukar pikiran mengenai komputer. Beliaulah yang menjadi orang pertama yang mengenalkan saya dengan Linux di bangku sekolah.

# Bagaimana perjalanan mengenal OSX

2009, mulai merasakan sistem operasi OSX, menggunakan aplikasi multimedia pada sistem operasi ini memang tidak ada bandingnya. Namun, semua kesan itu berubah sejak negara api menyerang.

# Bagaimana akhirnya bisa memutuskan untuk menetap ke Linux?

Desember 2014, saya memutuskan untuk migrasi penuh menggunakan sistem operasi Linux, saat itu Fedora. Berusaha mencoba belajar, mencari-cari dan memaksakan diri saya untuk menggunakan aplikasi multimedia FOSS. Ternyata, saya benar-benar jatuh cinta dan tenggelam.

Apalagi setelah akhir 2016, masuk dunia **Desktop Customization**, wah semakin menambah kekaguman dan kegigihan untuk tidak beralih menggunakan OSX lagi. Pada saat inilah saya sedikit banyak mendapatkan pengetahuan mengenai komponen-komponen apa saja yang digunakan untuk membuat sebuah distribusi sistem operasi Linux dapat digunakan.

Benar-benar tidak ada jalan lagi untuk berbalik dan kembali menggunakan OSX.

# Bagaimana bisa untuk memutuskan berpisah dengan Apple?

Saat ini sudah tidak lagi menggunakan MacBook Pro sejak Januari 2017. Saya sudah cukup lama berada di Apple Environment. Di mulai sekitar tahun 2009 dengan MacBook White. Dan berakhir dengan MacBook Pro pada tahun 2012.

Dengan waktu yang cukup lama tersebut, tidak menjadikan saya sebagai Apple FanBoy yang fanatik. Mungkin, karena rasa ingin tahu yang sangat besar akan dunia Linux yang masih asing buat saya, maka saya pun mulai beralih menggunakan sistem operasi Linux pada tahun 2014 yang berjalan di atas mesin Apple. Wkwkwk.

Setelah MacBook Pro yang saya gunakan mengalami kendala pada akhir Desember 2016, saya pun memilih untuk mencoba brand dan tipe yang sudah saya incar sejak SMA, yes, ThinkPad! Kebetulan saya memang sangat mengincar ThinkPad, kalau tidak T series, X series. Menggunakan ThinkPad + Linux, adalah sebuah kombinasi yang hakiki.

# Bagaimana pertemuan dengan ThinkPad pertama?

Di awali dengan ThinkPad X260 pada awal tahun 2017, mesin ini benar-benar membuat saya semakin produktif. Tidak ada kendala resource yang berarti, yang menghalangi saya untuk berkreasi membuat sesuatu dengan mesin ini.

# Bagaimana bisa berani menantang diri menggunakan ThinkPad jadul?

Pada Maret 2019, karena istri saya memerlukan laptop, maka saya pun bertukar laptop. Istri saya, menggunakan ThinkPad X260 dan saya pun beralih menggunakan ThinkPad X61. Laptop keluaran tahun 2007 ini, benar-benar membuat saya kagum, karena masih dapat saya gunakan sebagai *daily driver* untuk bekerja. Meskipun terdapat beberapa hal yang harus saya adaptasikan. Seperti terbatasnya Memory resource yang hanya 4 GB. Namun, hal ini tidak begitu menjadi kendala karena saya sudah mempersiapkan lingkungan sistem operasi se-minimal dan se-efektif mungkin.

Hal ini sangat sesuai dengan keinginan saya untuk dapat menggunakan laptop yang tidak terbatas oleh vendor, sehingga dapat saya gunakan selama mungkin hingga menemukan batas maksimalnya.

# Apakah sudah kembali menggunakan ThinkPad anyar?

Akhir 2021, saya sudah kembali menggunakan ThinkPad X260, karena tuntutan pekerjaan saya sebagai Backend Engineer di perusahaan swasta yang berlokasi Jakarta secara remote.

# Akhir Kata

Dengan segala kerendahan hati, saya mengucapkan selamat membaca tulisan-tulisan di blog yang sederhana ini. Bebaskan diri kalian untuk bertanya, berkomentar, membagikan artikel kepada teman, dan berinteraksi dengan saya.

Akhir kata, atas berkat rahmat Allah, saya mengucapkan terima kasih.

Best Regards, **BanditHijo**
